\chapter{Úvod}

\section{Datamining}

\subsection{Přehled}
\paragraph{}
Datamining (DM), česky také jako Dobývání znalostí z dat,
rovněž známý jako KDD (Knowledge-Discovery in Databases)
je strojové ziskávání netriviálních, dříve neznámých
skrytých vzorců z dat získaných pozorováním nebo velkých databází.
Takto nalezené vzorce mohou být reprezentovány ve srozumitelné
podobě s cílem dalšího jejich použití. Zde se budeme zabývat
nalezením vzorců v podobě asociačních pravidel (podrobněji viz
\ref{asociacnipravidla})
\paragraph{}
Datamining stojí na pomezí vypočetních
statistických metod, databázových technologii a strojového učení.
Metodami dobývání znalostí se dají řešit úlohy deskripce dat, sumarizace,
segmentace, deskripce konceptů, klasifikace, predikce a analýzy závislostí
v celé řadě aplikačních oblastí.

\subsection{Relační datamining}
\paragraph{}
Existující metody dobývání znalostí byly převážně navrženy pro data uložena
v jedné datové matici (tzv. flat-file). Při takové organizaci dat řádky datové
matice reprezentují pozorování (objekty studia, osoby, záznamy, předměty apod.)
a sloupce datové matice reprezentují proměnné (vlastnosti, atributy nebo
charakteristky). Ačkoliv takový pohled na zkoumaná data zjednoduší metody
používané pro dobývání znalostí, v praxi se taková jednoduchá reprezentace dat
nevyskytuje často. Je sice možné data dostat do této podoby, avšak takový úkon
je časově velmi náročný a často se musí provést manuálně.
\paragraph{}
Některé úlohy pro dobývání znalostí navíc nejdou jednoduše provést nad "plochou"
reprezentaci, obzvláště v případě, kde uvažujeme mnoho různých objektů s jejich
vlastnostmi a vzájemnými vztahy. Cílem relačního dataminingu je odstranění
omezení na jednu tabulku dat a umožnění dobývání znalostí z více relačně
propojených datových tabulek.
\section{GUHA}
\paragraph{}
GUHA je zkratka pro General Unary Hypotheses Automaton.
Tuto metodu poprvé formuloval Hájek a kol. již v roce 1966,
detailněji pak Hájek a Havránek (1978).
\paragraph{}
GUHA je druh automatizované explorativní analýzy dat.
Základní princip GUHA metody je v generovaní všech možných relevantních otázek
specifikovaných uživatelem, ověření každé z nich oproti datům a reportování
pouze prostých hypotéz. Hypotéza je prostá, jestliže je pravdivá 
v analyzované datové matici a zároveň nevyplývá z jiných, jednodušších hypotéz. 
\subsection{Metody DM}
\paragraph{}
Při tvorbě dataminingového modelu lze použít více metod. Dobrých výsledků
dosahují modely kombinující více metod. Jako příklad můžeme uvést statistické
procedury, rozhodovacé stromy, neuronové sítě nebo asociační pravidla, se
kterými pracuje metoda GUHA a kterými se zde budeme podrobněji zabývat. Pro
podrobnější přehled metod pro tvorbu dataminingového modelu viz například 
\cite{duchacek}.
\subsection{Asociační pravidla}
\label{asociacnipravidla}
\subsubsection{Apriori}
\paragraph{}
Asociační pravidla můžeme rozdělit na dvě skupiny. První se vztahuje k analýze
nákupního koše. Takové pravidlo je ve tvaru $X \to Y$, kde $X$ a $Y$ značí
dvě množiny předmětů, které se mohou nacházet v nakupních koších a má
následující význam: když nákupní koš obsahuje množinu předmětů $X$, 
pravděpodobně bude obsahovat množinu předmětů $Y$. Například klienti, kteří
nakoupí víno, často nakupují také sýry. Analýzou transakcí supermarkety mohou
optimalizovat rozmístění zboží v prodejně a zajistit rychlejší a výnosnější
nakupování. Pro dobývání znalostí za využití takových pravidel byl navržen
algoritmus Apriori, viz \cite{apriori}.
\subsubsection{GUHA}
\paragraph{}
Druhou skupinou asociačních pravidel popisuje metoda GUHA. Je obecnější než
Apriori. Tato metoda byla poprvé formulována v roce 1966 a byla vydana v 1978
 - viz \cite{guhabasic}. Asociační pravidlo má tvar $\phi \approx \psi$,
kde $\phi$ a $\psi$ značí boolské atributy odvozené z hodnot sloupců
analyzované matice dat. Symbol $\approx$ značí obecný kvantifikátor, jenž
popisuje vztah (asociaci) mezi $\phi$ a $\psi$. Tento může být například
ve formě implikace nebo ve formě statistického testu.
\paragraph{}
Metoda GUHA pracuje pouze s kategoriálními daty,
protože vzhledem ke způsobu generování hypotéz je nutné, aby byl prostor
hypotéz konečný. Data, která nejsou diskrétní, musí být diskretizovány
předem (ve fázi přípravy dat). Obvykle tak, že se vytvoří několik 
nepřekrývajících se intervalů, které pokryjí všechny hodnoty v databázi.
\paragraph{}
Typická efektivní realizace GUHA procedury používá "vertikální" reprezentaci
databáze, kde každá hodnota každého atributu je reprezentována řetězcem bitů
(viz. kapitola \ref{bitstrings}). Každý bit v řetězci popisuje jeden objekt.
Bit 1 reprezentuje "objekt má tuto hodnotu", zatímco bit 0 znamená
"objekt nemá tuto hodnotu".

\subsection{Relační asociační pravidla}

\section{Ferda Dataminer}
\subsection{Vztah diplomové práce ''Experimentální GUHA procedury'' k této práci}

\section{Cíle této práce a jejich naplnění}
\subsection{Zadání práce}
\subsection{Cíle a jejich naplnění}
