\chapter{Abstrakt}

\paragraph{Název práce:} Relační GUHA procedury
\paragraph{Autor:} Alexander Kuzmin
\paragraph{Katedra (ústav):} Katedra softwarového inženýrství 
\paragraph{Vedoucí diplomové práce:}Doc. RNDr. Jan Rauch, CSc.,
Katedra softwarového inženýrství,
Matematicko-fyzikální fakulta Univerzity Karlovy 
\paragraph{Kontakt na vedoucího:} rauch@vse.cz 
\paragraph{Abstrakt:}
Východiskem pro diplomovou práci jsou zkušenosti s GUHA procedurami implementovanými
v systému LISp-Miner \cite{guha} a s relačním rozšířením procedury 4ft-Miner,
které je implementováno v rámci disertační práce T. Karbana \cite{relminer}, 
viz též \cite{mlrules,altrules}. Zkušenosti ukazují, že má smysl rozšířit
obdobným způsobemi další ze zmíněných GUHA procedur. Práce s relačním rozšířením
procedur
však bude vyžadovat zadávání poměrně rozsáhlé sady vstupních parametrů,
k čemuž bude zapotřebí různých netriviálních znalostí.
Je proto třeba zajistit možnost využití metod znalostního inženýrství
při určování hodnot vstupních parametrů relačních GUHA procedur. 
Příkladem je využití zabudovaného expertního systému pro definici množiny
přípustných literálů. Předpokládá se přitom, že uživatel bude mít možnost
modifikovat bázi znalostí tohoto expertního systému.

Jedná se o diplomovou práci kategorie "implementace"
Jejím cílem je navrhnout a implementovat relační rozšíření
vybraných procedur z GUHA procedur implementovaných v systému LISp-Miner.
Implementované procedury budou zahrnovat možnosti využití metod
znalostního inženýrství při zadávání jejich vstupních parametrů. 
Procedury budou implementovány v rámci prostředí Ferda \cite{ferda}. 
Výběr procedur k rozšíření a jejich specifikace budou podrobně konzultovány
s vedoucím práce.
\paragraph{Klíčová slova:}
\paragraph{English abstract:}

