\chapter[Cíle práce]{Cíle této práce a jejich naplnění}
V této kapitole jsou popsány cíle diplomové práce, její zadání a jeho upřesnění.
Dále je popsána struktura textu dané diplomové práce.
\section{Zadání práce}
\subsection{Původní zadání práce}
Níže je uvedeno zadání diplomové práce, jak je uvedeno ve Studijním informačním
systému:
\paragraph{}
Východiskem pro diplomovou práci jsou zkušenosti s GUHA procedurami implementovanými
v systému LISp-Miner \cite{guha} a s relačním rozšířením procedury 4ft-Miner,
které je implementováno v rámci disertační práce T. Karbana \cite{relminer}, 
viz též \cite{mlrules,altrules}. Zkušenosti ukazují, že má smysl rozšířit
obdobným způsobemi další ze zmíněných GUHA procedur. Práce s relačním rozšířením
procedur
však bude vyžadovat zadávání poměrně rozsáhlé sady vstupních parametrů,
k čemuž bude zapotřebí různých netriviálních znalostí.
Je proto třeba zajistit možnost využití metod znalostního inženýrství
při určování hodnot vstupních parametrů relačních GUHA procedur. 
Příkladem je využití zabudovaného expertního systému pro definici množiny
přípustných literálů. Předpokládá se přitom, že uživatel bude mít možnost
modifikovat bázi znalostí tohoto expertního systému.

Jedná se o diplomovou práci kategorie "implementace"
Jejím cílem je navrhnout a implementovat relační rozšíření
vybraných procedur z GUHA procedur implementovaných v systému LISp-Miner.
Implementované procedury budou zahrnovat možnosti využití metod
znalostního inženýrství při zadávání jejich vstupních parametrů. 
Procedury budou implementovány v rámci prostředí Ferda \cite{ferda}. 
Výběr procedur k rozšíření a jejich specifikace budou podrobně konzultovány
s vedoucím práce.
\section[Upřesnění zadání]{Upřesnění a rozšíření zadání práce}
\label{zmenazadani}
V průběhu diplomové práce se však ukázalo, že bude vhodné zadání práce
upravit, upřesnit a rozšířit. Toto se stalo po konzultacích s vedoucím diplomové 
práce Doc. RNDr. Janem Rauchem, CSc. V zadání došlo tedy k následujícím
upřesněním a změnám.
\paragraph{}
Po konzultaci s vedoucím práce byly upřesněny procedury, pro které
bude implementováno relační rozšíření. Jsou to 4ft Miner a SD4ft Miner.
\paragraph{}
Po konzultaci s vedoucím práce bylo rozhodnuto nahradit implementaci
a využití expertního systému za implementací dalších prostředků
pro transformaci atributu.

\subsection[Výběr procedur]{Výběr procedur pro relační datamining}
Zde byly upřesněny procedury, pro které se bude implementovat relační
rozšíření. Protože systém
Ferda DataMiner je používán primárně v akademickém prostředí, jak
pro výuku studentů, tak i pro zpracování zajímavých úloh obecně,
rozhodlo se pro implementaci 4ft Miner a SD4ft miner z důvodů
jejich výrazné převahy nad ostatními minery při využití v data\-miningových
úlohách právě v akademickém prostředí.

\subsection[Metody znalostního inženýrství]{Využití metod znalostního inženýrství}
Od požadavků na využití metod znalostního inženýrství, konkrétně využití
zabudovaného expertního systému pro určování hodnot
vstupních parametrů GUHA procedur bylo po konzultaci s vedoucím diplomové
práce upuštěno. Zjistilo se, že náročnost této úlohy výrazně
přesahuje náplň této diplomové práce a proto by nebylo možné ji v rámci dané práce
implementovat.

\subsection{Atributy}
\label{cileatributy}
Na druhou stranu během práce s dosavadní implementaci procedur GUHA v prostředí
Ferda DataMiner se ukázalo jako velmi vhodné implementovat další prostředky
pro transformaci atributu, konkrétně pro vytváření ekvidistančních a ekvifrekvenčních
intervalů a modulu pro ruční úpravu. Tyto nebyly z časových důvodů v rámci
diplomové práce T.Kuchaře \cite{kuchar}
implementovány, ačkoliv je nutné se zmínit, že většina příslušných základních algoritmů
již byla připravena.
\paragraph{}
Ukázalo se tudíž jako vhodné chybějící prvky implementovat.
Implementace těchto metod přispěla nejen ke zkvalitnění systému Ferda obecně,
ale rovněž umožnila autorovi této práce podstatně rozšířit okruh úloh,
které mohou řešit nově implementovaná relační rozšíření původních
dataminingových procedur. Byly implementovány násle\-dující metody pro transformaci
atributu v systému Ferda DataMiner.
\subsubsection{Ekvidistanční intervaly}
Tato metoda umožní uživateli definovat atribut skládající se ze zadaného
počtu tzv. ekvi\-distančních intervalů - ty rozdělí vstupní množinu na stejně
dlouhé úseky. Příkladem je rozdělení klientů banky dle výši příjmu například
vytvořením následujících intervalů \mbox{$<5000,8000)$}, \mbox{$<8000,12000)$} a
\mbox{$<12000,15000)$}.
\subsubsection{Ekvifrekvenční intervaly}
Tato metoda umožní uživateli definovat atribut skládající se ze zadaného
počtu tzv. ekvi\-frekvenčních intervalů - ty rozdělí vstupní množinu na takové
úseky, že každý z nich obsahuje přiblížně stejný počet prvků ze vstupní množiny.
Tento atribut má využití pro zajištění rovno\-měrného rozdělení dle počtu
množin hodnot, které nejsou původně rozděleny rovnoměrně. Příkladem opět
poslouží rozdělení klientů na zhruba stejně velké skupiny dle výše jejich
příjmu například vytvořením následujících intervalů \mbox{$<5000,10000)$},
\mbox{$<10000,14000)$}
,\mbox{$<14000,18000)$} a \mbox{$<18000,25000)$}.
\subsubsection{Statický atribut}
Tento modul umožní uživateli buď upravovat již vytvořený atribut (například
za pomocí metody ekvidistančních intervalů) anebo ručně vytvořit zcela nový
atribut. Umožňuje upravovat kategorie v atributů, výčty a intervaly patřící
ke každé kategorii a výsledek se samozřejmě může dále použít pro definici
dataminingové úlohy v prostředí Ferda DataMiner.
\section{Východiska řešení}
K naplnění cílů dané diplomové práce bylo nezbytné vycházet z existující
implementace data\-miningových procedur, způsobů zadávání úloh pro práci
s těmito procedurami a celkově z prostředí Ferda DataMiner, na kterém
proběhla implementace relačních rozšíření. Připomeňme zde, že prostředí
Ferda DataMiner vzniklo v rámci studentského softwarového projektu
pod vedením Doc. RNDr. Jana Raucha, CSc.
 - podrobněji viz \cite{ferda} a je nadále vyvíjeno jak účastníky původního
 projektu v rámci diplomových a dizertačních prací, tak i jinými zájemci.
\paragraph{}
Klíčovou diplomovou práci pro prostředí Ferda DataMiner se stala práce
"Experimentální GUHA procedury" Tomáše Kuchaře, která je uvedena v seznamu
použité literatury jako \cite{kuchar}. Tomáš implementoval nej\-důleži\-tější
prvky pro práci s dataminingovými úlohami (mj. 6 dataminingových procedur) a přípravil
programátorské rozhraní pro další implementaci konkrétně metod GUHA.
\paragraph{}
Tato informace je zde uvedena z důvodu toho, že autor dané diplomové
práce se musel pro úspěšné řešení zevrubně seznámit s diplomovou práci
\cite{kuchar}, zejména s její implementační části a nejen naimplementovat
vlastní řešení, ale zajistit jeho plnou integraci a kompatibilitu
s již existujícím prostředím - toto se stalo dalším, by explicitně neuvedeným
cílem dané diplomové práce.

\section[Struktura práce]{Struktura diplomové práce}
S ohledem na výše stanovené cíle byla zvolena následující struktura diplomové práce.
\paragraph{}
V dané kapitole byly uvedeny a popsány zadání, jeho upřesnění a 
cíle dané diplomové práce.
\paragraph{}
V kapitole \ref{uvod} budou popsány pojmy a metody
dataminingových procedur, které jsou
v dané diplomové práce používany. Také bude podrobněji rozebrán pojem relačního
dataminingu, jehož některé procedury daná diplomová práce implementuje.
\paragraph{}
V kapitole \ref{implementation} bude popsán vztah dané diplomové práce k
diplomové práci Tomáše Kuchaře ''Experimentální GUHA procedury'' uvedené
v seznamu použité literatury jako \cite{kuchar}. Budou popsány důsledky této
návaznosti ve vztahu k implementaci a celkové architektuře programátorského řešení.
V této kapitole je rovněž uvedená diskuze nad způsobem implementace.
\paragraph{}
V kapitole \ref{implementationdetails} jsou podrobně popsány všechny implementované
prvky z uživatelského hlediska. Rovněž jsou uvedeny z hlediska autora nejdůležitější
detaily implementace.
\paragraph{}
V kapitole \ref{tests} jsou uvedeny výsledky testů implementovaného řešení
pro různá zadání úlohy a datové matice spolu s diskuzi nad danými výsledky.
\paragraph{}
V kapitole \ref{conclusion} jsou shrnuty dosažené výsledky, zhodnoceno splnění cílů
dané diplomové práce a rovněž je doporučen směr dalšího vývoje.