\chapter{Řešení}
\label{implementation}
\section{Vztah diplomové práce ''Experimentální GUHA procedury'' k této práci}
Zde se podrobně uvede vztah diplomové práce T.Kuchaře ''Experimentální GUHA procedury''
uvedené v seznamu použité literatury jako \cite{kuchar}.
\subsection{GUHA v prostředí Ferda DataMiner}
Jak se už podrobněji uvedlo v kapitole \ref{ferdaproject}, Ferda DataMiner
vznikl jako studentský projekt s cílem implementace obecnější platformy
pro datamining se základním prvkem pojmenovaným krabička, viz \cite{ferda}
pro podrobnější informace.
\paragraph{}
V době jeho vzniku již byly získány rozsáhlé uživatelské
zkušenosti se systémem LISp-Miner a Ferda DataMiner byl navržen s ohledem
na tyto zkušenosti. Projektový tým se zaměřil na větší obecnost prostředí,
kde by bylo možné implementovat i jiné dataminingové metody než GUHA. Zároveň
v rámci téhož projektu byla implementována metoda GUHA s použitím již
existujících modulů prostředí LISp-Miner. To přináslo řadu potíží podrobně
popsaných T.Kuchařem v \cite{kuchar} a proto bylo evidentní, že GUHA
se musí v prostředí Ferda DataMiner implementovat bez využití modulů
z LISp-Mineru. Pouze tak mohly být využity všechny výhody prostředí Ferda DataMiner.
\paragraph{}
Implementaci šesti GUHA procedur a modulů pro zadání úlohy implementoval
T.Kuchař ve své diplomové práci ''Experimentální GUHA procedury'',
jak už zde bylo několikkrát zmíněno.
\paragraph{}
Daná diplomová práce je rozšířením existujících (tzn. v prostředí
Ferda DataMiner implementovaných) dataminingových procedur. Sdílí
jak způsob zadávání úlohy, tak i některé části procedur. Vzhledem
k odlišné povaze generování relevantních otázek nebylo
možné využit jedné z hlavních výhod existující implementace
GUHA procedur v prostředí Ferda DataMiner a to cache bitových
řetízků. Dále existující implementace musela být rozšířena
o možnost práce s bitovými řetízky na odlišném principu
než bylo dosud implementováno.
\section{Zásady implementace}
Zde bude popsán obecný programátorský přístup k řešení implementace.
\subsection{License}
Protože prostředí Ferda DataMiner je vývíjeno pod licensi
GNU Public License (GPL), implementace v rámci dané diplomové práce
je rovněž vyvíjeno pod licensi GPL. Daná license umožňuje
nejen volné použití programu, ale také zaručuje volný přístup
ke zdrojovému kódu programu a jeho rozšířování pod podmínkou,
že výsledný kód bude rovněž pod GPL licensi. Plný text GNU
Public License lze nalézt na \verb+http://www.gnu.org/licenses/gpl.txt+.
\subsection{Platforma}
Implementace v rámci dané diplomové práce byla napsána
v jazyce C\# stejně jako stávající implementace prostředí
Ferda DataMiner. Jedním z cílů (už od doby studentského projektu)
je spustitelnost prostředí Ferda DataMiner na více platformách.
Pod OS Windows lze využít platformu Microsoft .NET Framework
(\verb+http://www.microsoft.com/cze/net/+),
na jiných operačních systémech (například Linux nebo
MacOS) pak prostředí Mono (\verb+http://www.mono-project.com+).
\paragraph{}
Prostředí Ferda DataMiner bylo navrženo modulárně. Jeho jednotlivé
části mezi sebou komunikují přes middleware Internet Communications
Engine ICE (\verb+http://www.zeroc.com+), což je moderní alternativa
podobnému frameworku CORBA a podporuje několik rozšířených programovacích
jazyků, mezi které patří také C\#.
\subsection{Výkonnostní testy}
Součástí dané diplomové práce je řada testů
relačních rozšíření dataminingových procedur. Testy
se zaměří na hranice únosnosti zadání úlohy
ve smyslu doby běhu, na vliv velikosti zpracovávané
datové matice na běh relačních rozšíření a také
na důležitost využití cache pro generované bitové
řetízky virtuálním atributem. V úplně původním
návrhu implementace se s cache vůbec nepočítalo
z důvodů uvedených dále, proto testy zahrnují
i běh úlohy s vypnutou cache pro ilustraci zdůvodnění
její zavedení navzdory původnímu návrhu.
\subsection{Dokumentace}