\chapter{Testy}
\label{tests}
V této kapitole bude popsán vliv různých faktorů na běh
úlohy s použitím relačního rozšíření dataminingové procedury.
Autor bude zkoumat vliv zej\-mé\-na velikosti dat a počtu vygenerovaných
virtuálních sloupců. Také se ukáže, že použití
bufferu pro bitové řetízky vygenerované virtuálním at\-ri\-bu\-tem je z hlediska
výkonu nezbytné.

\section[Zkoumaná data]{Zkoumané datové matice}
Zkoumaná data vychází z databáze fiktivní banky ''Barbora'' používané
pů\-vod\-ně v projektu LISp-Miner a dále Ferda DataMiner. Databáze obsahuje
data o fiktivních klientech, jejich pohlaví, místa bydliště, transakcích, půjč\-kách atd.
\subsection[Hlavní matice]{Hlavní datová matice}
Hlavní datová matice s názvem ''Client\_Loans'' obsahuje údaje o jednotlivých klientech.
Velikost této datové matice je kolem 700 řádků.
Následující tabulka obsahuje popis sloupců hlavní datové matice.

\begin{table}[!h]
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
Název sloupce & Typ sloupce & Popis sloupce \\
\hline
client\_id & Dlouhé celé číslo & Identifikátor klienta  \\
\hline
loan\_id & Dlouhé celé číslo & Identifikátor půjčky klienta  \\
															&&	(modelována situace, \\
															&&	 kde každý klient má jednu půjčku)\\
\hline
account\_id & Dlouhé celé číslo & Identifikátor účtu klienta  \\
															&&	(modelována situace, \\
															&&   kde každý klient má jeden účet)\\
\hline
date & Dlouhé celé číslo & Datum založení účtu  \\
\hline
amount & Dlouhé celé číslo & Velikost půjčky  \\
\hline
duration & Dlouhé celé číslo & Doba půjčky  \\
\hline
payments & Dlouhé celé číslo & Výše splátky  \\
\hline
status & text & Kvalita dluhu (subjektivní hodnocení)  \\
\hline
birth\_number & Dlouhé celé číslo & Rodné číslo  \\
\hline
DistrictID & Dlouhé celé číslo & Identifikátor bydliště  \\
\hline
District & text & Bydliště \\
\hline
Region & text & Region \\
\hline
Inhabitants & Dlouhé celé číslo & Počet obyvatel  \\
\hline
Muni499 & Dlouhé celé číslo & Počet obcí v regionů  \\
														&& s maximálně 499 obyvateli \\
\hline
Muni1999 & Dlouhé celé číslo & Počet obcí v regionů  \\
														&& s maximálně 1999 obyvateli \\
\hline
Muni9999 & Dlouhé celé číslo & Počet obcí v regionů  \\
														&& s maximálně 9999 obyvateli \\
\hline
MuniOver & Dlouhé celé číslo & Počet obcí v regionů  \\
														&& s více než 9999 obyvateli \\

\hline
Cities & Dlouhé celé číslo & Počet měst v regionu \\
\hline
PopulationRation & Dlouhé celé číslo &??\\
\hline
Salary & Dlouhé celé číslo & Průměrný plat v regionu\\
\hline
Unemployment95 & Dlouhé celé číslo & Nezaměstnanost v regionu v roce 1995\\
\hline
Unemployment96 & Dlouhé celé číslo & Nezaměstnanost v regionu v roce 1996\\
\hline
EnterpreneursRation & Dlouhé celé číslo & Podnikatelé v regionu \\
\hline
Crimes95 & Dlouhé celé číslo & Kriminalita v regionu v roce 1995\\
\hline
Crimes96 & Dlouhé celé číslo & Kriminalita v regionu v roce 1996\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\caption{Sloupce hlavní datové matice ''Client\_Loans''}
\end{table}
\clearpage



\subsection[Vedlejší matice]{Vedlejší datová matice}
Vedlejší datová matice ''trans\_pro\_client\_loan'' obsahuje transakce pro klienty
z tabulky ''Client\_Loans''. Pro účely testování je tato tabulka obsažena
v databází ve třech verzích: malá, střední a velká, kde počet řádků 
pro jednotlivé verze je
přibližně 10000, 70000 a 200000.
\paragraph{}
Následující tabulka obsahuje popis sloupců vedlejší datové matice.

\begin{table}[!h]
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
Název sloupce & Typ sloupce & Popis sloupce \\
\hline
trans\_id & Dlouhé celé číslo & Identifikátor transakce  \\
\hline
client\_id & Dlouhé celé číslo & Identifikátor klienta  \\
\hline
account\_id & Dlouhé celé číslo & Identifikátor účtu  \\
\hline
date & Dlouhé celé číslo & Datum transakce  \\
\hline
type & text & Typ transakce (příjem, výdej   \\
&&nebo výběr)\\
\hline
operation & text & Typ operace (převod z / na účet,   \\
&&výběr, vklad nebo výběr kartou)  \\
\hline
Amount & Dlouhé celé číslo & Velikost transakce  \\
\hline
Balance & Dlouhé celé číslo & Zůstatek  \\
\hline
k\_symbol & Dlouhé celé číslo & Konstantní symbol (účel transakce,   \\
&&např. inkaso)\\
\hline
bank & text & Zdrojová nebo cílová banka transakce  \\
\hline
account & Dlouhé celé číslo & Zdrojový nebo cílový účet transakce  \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\caption{Sloupce vedlejší datové matice ''trans\_pro\_client\_loan''}
\end{table}

\section[Úloha]{Východiska zadání a zadaná úloha}
Základní inspirací pro úlohu pro relační rozšíření procedur 4ft-Miner a SD4ft-Miner bylo zjistit nějaké údaje
o objektech z hlavní datové matice na základě údajů z vedlejší datové matice.
V našem případě hledáme nějaké vztahy v matici klientů na základě údajů
jak v hlavní matici klientů, tak i ve vedlejší matici jejich transakcí.
Pomocí procedury SD4ft-Miner zkoumáme rozdíly mezi dvěma množinami.
\paragraph{}
Na základě údajů obsažených ve zkoumaných datových maticích a po diskuzi
s vedoucím práce bylo rozhodnuto začít od jednodušších úloh pro
relační proceduru a zapojovat je do úlohy pro (nerelační) 4ft-Miner. V úlohách se zkoumá
status úvěru v závislosti na různých parametrech.

\subsection[4ft virtuální atribut]{4ft virtuální booleovský atribut}
\subsubsection[Úloha 1]{Úloha 1}
Úloha je zadaná pro proceduru 4ft-Miner následujícím způsobem:

\begin{equation*}
District \& Salary \& \emph{TypeImplAmount} \Rightarrow_{0,9;50} LoanStatus
\end{equation*}

$\Rightarrow_{0,9;50}$ je v tomto případě kvantifikátor fundované implikace $Founded\-implication$
a \emph{TypeImplAmount} je virtuální 4ft atribut s následujícím za\-dá\-ním:

\begin{equation*}
Type \Rightarrow_{0,9;5} Amount
\end{equation*}

$\Rightarrow_{0,9;5}$ je v tomto případě rovněž kvan\-ti\-fi\-ká\-tor
fun\-do\-va\-né imp\-li\-ka\-ce $Found\-ed\-imp\-li\-ca\-tion$.


\subsection[Výsledky testů]{Výsledky testů}
V následujících tabulkách jsou uvedeny doby běhu úloh
s různými velikostmi vedlejší datové matice a počtem relevantních
otázek vygenerovaných relačním 4ft booleovským atributem.
\paragraph{}
Každý test se pouštěl třikrát a výsledný čas se zprůměroval. Mezi každým spuštěním
Ferda DataMiner byl restartován, aby byly zachovány stejné pod\-mín\-ky pro jednotlivé
běhy (bez tohoto by se při druhém a dalším spuštění načítaly informace pro krabičky z cache).
V uvedené tabulce \ref{tab:test4ft} \emph{Transakce} znamená běh úlohy na vedlejší
matici transakcí o různých velikostech a \emph{\#~rel.otazek} je počet re\-le\-vant\-ních otázek
(virtuálních sloupců) vy\-ge\-ne\-ro\-va\-ných kra\-bič\-kou virtuálního atributu.
\subsubsection{Úloha 1}
\begin{table}[!h]
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
Transakce / & malé & střední &  velké  \\
\# rel.otazek&&&\\
\hline
16 & 14s & 25s & 1m 10s\\
\hline
50 & 15s & 25s & 1m 32s \\
\hline
80 & 9m 2s & 11m 11s& 12m 2s\\
\hline
100 & 12m & 24m & 1h 3m \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\caption{Test relační procedury 4ft-Miner: úloha 1}
\label{tab:test4ft}
\end{table}

\subsubsection{Úloha 1 -- bez cache}
Zde byla zkoumána rych\-lost práce bez cache. Porovnáním s před\-chozí tabul\-kou lze zjistit
časové roz\-díly běhu úlohy.
\begin{table}[!h]
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
Transakce / & malé & střední &  velké   \\
\# rel.otazek&&&\\
\hline
16 & 21s & 1m8s & 6m 45s\\
\hline
50 & 45s & 3m 5s & 26m 33s \\
\hline
100 & 50m 30s & 9h 52m& --\footnotemark  \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\caption{Test relačního 4ft mineru: úloha 1 -- bez cache}
\end{table}


\subsection[SD4ft atribut]{SD4ft virtuální booleovský atribut}
\subsubsection[Úloha]{Východiska zadání a zadaná úloha}
Úloha je zadaná pro 4ft-Miner následujícím způsobem:

\begin{equation*}
District \& Salary \& \emph{TypeImplAmountBank} \Rightarrow_{0,9;50} LoanStatus
\end{equation*}

$\Rightarrow_{0,9;50}$ je v tomto případě kvantifikátor fundované implikace $Founded\-implication$
a \emph{TypeImplAmountBank} je virtuální SD4ft atribut s následujícím zadáním:

\begin{equation*}
Type \Rightarrow_{0,9;5} Amount (Bank)
\end{equation*}

$\Rightarrow_{0,9;5}$ je v tomto případě rovněž kvan\-ti\-fi\-ká\-tor
fun\-do\-va\-né imp\-li\-ka\-ce $Found\-ed\-imp\-li\-ca\-tion$.
\subsection[Výsledky testů]{Výsledky testů}
V následujících tabulkách jsou uvedeny doby běhu úloh
s různými velikostmi vedlejší datové matice a počtem relevantních
otázek vygenerovaných relačním SD4ft booleovským atributem.
\begin{table}[!h]
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
Transakce / & malé & střední &  velké \\
\# rel.otazek&&&\\
\hline
16 &8m01s&13m05s&21m30s\\
\hline
40 &16m12s&28m57s&29m30s\\
\hline
80 &25m40s&35m20s&58m05s\\
\hline
100 &30m34s&55m50s&1h13m50s\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\caption{Test relační procedury SD4ft-Miner: úloha 1}
\end{table}
\footnotetext{Vzhledem k velmi dlouhé předpokládané době běhu
test nebyl spouštěn}
\section{Závěr}
Z provedených testů plyne, že doba běhu pro obě úlohy záleží hlavně
na počtu vygenerovaných virtuálních sloupců. Velikost vedlejší datové matice
sice má na úlohu vliv, rozhodujícím faktorem však zůstává právě počet vygenerovaných
sloupců. To vyplývá ze způsobu,
jakým virtuální atribut funguje: při prvním generování spočítá bitové řetízky
a uloží si je do bufferu, při dalších voláních se pracuje s bufferem. Proto
při různých velikostech vedlejší datové matice se úměrně mění pouze
doba prvního generování.
\paragraph{}
Dále se názorně ukazuje potřeba bufferu pro bitové řetízky generované
virtuálním atributem. Lze to zjistit jak z časů v tabulce,
tak i z faktu, že při testování s vypnutou cache byl testovací
počítač při běhu úlohy vytížen o poznání více.
\paragraph{}
Také je potřeba uvést, že implementace relačních rozšíření v rámci dané práce
je pilotní a chování úloh s hypotézovým virtuálním atributem vyžaduje další
zkoušení a zkoumání, stejně jako tomu bylo v případě jíž implementovaných
dataminingových úloh.