\chapter{Úvod}

\section{Úvod do dataminingu}

\subsection{Přehled}
\paragraph{}
Datamining (DM), česky také jako Dobývání znalostí z dat,
rovněž známý jako KDD (Knowledge-Discovery in Databases)
je strojové ziskávání netriviálních, dříve neznámých
skrytých vzorců z dat získaných pozorováním nebo velkých databází.
Takto nalezené vzorce mohou být reprezentovány ve srozumitelné
podobě s cílem dalšího jejich použití. Zde se budeme zabývat
nalezením vzorců v podobě asociačních pravidel (podrobněji viz
\ref{asociacnipravidla})
\paragraph{}
Datamining stojí na pomezí vypočetních
statistických metod, databázových technologii a strojového učení.
Metodami dobývání znalostí se dají řešit úlohy deskripce dat, sumarizace,
segmentace, deskripce konceptů, klasifikace, predikce a analýzy závislostí
v celé řadě aplikačních oblastí.

\subsection{Relační datamining}
\paragraph{}
Existující metody dobývání znalostí byly převážně navrženy pro data uložena
v jedné datové matici (tzv. flat-file). Při takové organizaci dat řádky datové
matice reprezentují pozorování (objekty studia, osoby, záznamy, předměty apod.)
a sloupce datové matice reprezentují proměnné (vlastnosti, atributy nebo
charakteristky). Ačkoliv takový pohled na zkoumaná data zjednoduší metody
používané pro dobývání znalostí, v praxi se taková jednoduchá reprezentace dat
nevyskytuje často. Je sice možné data dostat do této podoby, avšak takový úkon
je časově velmi náročný a často se musí provést manuálně.
\paragraph{}
Některé úlohy pro dobývání znalostí navíc nejdou jednoduše provést nad "plochou"
reprezentaci, obzvláště v případě, kde uvažujeme mnoho různých objektů s jejich
vlastnostmi a vzájemnými vztahy. Cílem relačního dataminingu je odstranění
omezení na jednu tabulku dat a umožnění dobývání znalostí z více relačně
propojených datových tabulek.
\section{GUHA}
\paragraph{}
GUHA je zkratka pro General Unary Hypotheses Automaton.
Tuto metodu poprvé formuloval Hájek a kol. již v roce 1966,
detailněji pak Hájek a Havránek (1978).
\paragraph{}
GUHA je druh automatizované explorativní analýzy dat.
Základní princip GUHA metody je v generovaní všech možných relevantních otázek
specifikovaných uživatelem, ověření každé z nich oproti datům a reportování
pouze prostých hypotéz. Hypotéza je prostá, jestliže je pravdivá 
v analyzované datové matici a zároveň nevyplývá z jiných, jednodušších hypotéz. 
\subsection{Metody DM}
\paragraph{}
Při tvorbě dataminingového modelu lze použít více metod. Dobrých výsledků
dosahují modely kombinující více metod. Jako příklad můžeme uvést statistické
procedury, rozhodovacé stromy, neuronové sítě nebo asociační pravidla, se
kterými pracuje metoda GUHA a kterými se zde budeme podrobněji zabývat. Pro
podrobnější přehled metod pro tvorbu dataminingového modelu viz například 
\cite{duchacek}.
\subsection{Asociační pravidla}
\label{asociacnipravidla}
\subsubsection{Apriori}
\paragraph{}
Asociační pravidla můžeme rozdělit na dvě skupiny. První se vztahuje k analýze
nákupního koše. Takové pravidlo je ve tvaru $X \to Y$, kde $X$ a $Y$ značí
dvě množiny předmětů, které se mohou nacházet v nakupních koších a má
následující význam: když nákupní koš obsahuje množinu předmětů $X$, 
pravděpodobně bude obsahovat množinu předmětů $Y$. Například klienti, kteří
nakoupí víno, často nakupují také sýry. Analýzou transakcí supermarkety mohou
optimalizovat rozmístění zboží v prodejně a zajistit rychlejší a výnosnější
nakupování. Pro dobývání znalostí za využití takových pravidel byl navržen
algoritmus Apriori, viz \cite{apriori}.
\subsubsection{GUHA}
\paragraph{}
Druhou skupinou asociačních pravidel popisuje metoda GUHA. Je obecnější než
Apriori. Tato metoda byla poprvé formulována v roce 1966 a byla vydana v 1978
 - viz \cite{guhabasic}. Asociační pravidlo má tvar $\phi \approx \psi$, případně
 $\phi \approx \psi / \chi$ pro podmíněná asociační pravidla,
kde $\phi$, $\psi$ a $\chi$ značí konjunkce boolských atributů odvozené
z hodnot sloupců
analyzované matice dat. Symbol $\approx$ značí obecný kvantifikátor, jenž
popisuje vztah (asociaci) mezi $\phi$ a $\psi$. Tento může být například
ve formě implikace nebo ve formě statistického testu. Asociační pravidlo
$\phi \approx \psi$ tedy znamená, že $\phi$ a $\psi$ spolu souvisí ve smyslu
použitého kvantifikatoru $\approx$, případně souvisí za předpokladu splnění
podmínky $\chi$ na analyzované matici dat.
\paragraph{}
\label{categorization}
Metoda GUHA pracuje pouze s kategoriálními daty,
protože vzhledem ke způsobu generování hypotéz je nutné, aby byl prostor
hypotéz konečný. Data, která nejsou diskrétní, musí být diskretizovány
předem (ve fázi přípravy dat). Obvykle tak, že se vytvoří několik 
nepřekrývajících se intervalů, které pokryjí všechny hodnoty v databázi.
\paragraph{}
Typická efektivní realizace GUHA procedury používá "vertikální" reprezentaci
databáze, kde každá hodnota každého atributu je reprezentována řetězcem bitů
(viz. kapitola \ref{bitstrings}). Každý bit v řetězci popisuje jeden objekt.
Bit 1 reprezentuje "objekt má tuto hodnotu", zatímco bit 0 znamená
"objekt nemá tuto hodnotu".

\section{Důležité pojmy metody GUHA}
Zde bude následovat stručný přehled principů dataminingu dle metody GUHA,
které jsou nezbytné k pochopení popisu samotné problematiky a implementace
zadání dané diplomové práce. Tyto principy jsou obecné a byly ve větší či
menší míře implementovány v dataminingových systémech pracujících na principu
GUHA - viz \ref{implementations}. Pro zevrubnější popis autor doporučuje
prostudování zejména zdrojů \cite{guha} a \cite{kuchar}.
\subsection{Princip zadání úlohy}
Jak je zmíněno v \ref{categorization}, GUHA pracuje s kategoriálními daty.
Smyslem zadání úlohy je zejména určení způsobu kategorizace tak, aby byl
co nejvhodnější a nejrelevantnější jak vzhledem k požadované úloze ke zpracování,
tak i ke zkoumaným datům. Pro tento účel byly nadefinovány následující pojmy
a prostředky.
\subsubsection{Datový zdroj}
GUHA pracuje s daty z datových matic. Ty jsou ziskávány převážně jako databázové
tabulky či výsledky operací nad nimi z databází. Pro tento účel je nutné 
při zadávaní úlohy definovat datový zdroj (momentálně nejčastěji ve formě
přípojení k databázi přes rozhraní ODBC) a alespoň jednu datovou matici.
V relačním rozšíření dataminigových procedur GUHA se pracuje nad více tabulkami,
které jsou mezi sebou ve vztahu 1:N. Pro pohodlí se o nich zmiňujeme jako
o hlavní (master) a vedlejších (detail) tabulkách.
\paragraph{}
Dále se z datových matic vybírají datové sloupce, ze kterých se budou vytvářet
atributy obsahující kategorie pro potřebné rozdělení vstupních dat. Data mohou
patřit do různých datových typů. Tyto dále ovlivní možnosti kategorizace.
Stojí za zmínku, že zatím nejkomplexnější implementace práce s jednotlivými
sémantickými typy byla realizována v práci \cite{kuchar} - "Experimentální
GUHA procedury".
\subsubsection{Datová sémantika}
Z pohledu datové sémantiky se mohou vyskytovat tyto čtyři druhy dat:

\label{datasemantics}
\begin{description}
\item[Nominální data] Hodnoty nejsou vzájemně porovnatelné, například,
pohlaví nebo oblíbená příchu zmrzliny.
\item[Ordinální data] Hodnoty jsou vzájemně porovnatelné, například, výše
dosaženého vzdělání.
\item[Cyklická ordinální data] U tohoto sémantického typu se vychází ze
zkuše\-nosti, že při zadá\-vaní koeficientu typu \emph{cyklické intervaly}
(viz \ref{coefficients}) si často nevysta\-číme pouze s ordinál\-ními daty.
Potřebujeme další vlastnost a to, aby první kategorie přirozeně ná\-sledo\-vala
po poslední. Jako příklad mohou po\-sloužit dny v týdnu nebo měsíce v roce.
\item[Kardinální data] Tato data jsou reprezentována číselnými typy,
například, reálnými čísly. Jako příklad lze zvolit výši příjmu,
vzdalenost od místa bydliště, výši krevního tlaku a podobně.
\end{description}


\subsubsection{Kategorie}
Jak již bylo řečeno výše, metoda GUHA pracuje s diskrétními daty. Data, která
tuto podmínku nesplňují, musí být diskretizována. Diskretizovaný sloupec
se označuje jako atribut a jeho hodnoty jsou kategorie..
\paragraph{}
Pojem kategorie se postupně vyvíjel v implementacích systému GUHA. Kategorie
může být dvojího typu: buď intervalová - obsahuje konečný počet intervalů,
který pokrývá zkoumanou množinu dat, anebo výčtová, kde výčet opět pokrývá
zkoumanou množinu dat. V systémech Lisp-Miner a Rel-Miner kategorie
může obsahovat buď jenom intervaly anebo jenom výčet. Až v rámci diplomové
práce \cite{kuchar} pojem kategorie byl při\-rozeně zobecněn a imple\-mentován
do systému Ferda DataMiner tak, aby mohl obsahovat jak intervaly, tak i výčet.
Kategorie tedy obsahuje hodnoty, které jsou pokryty sjednocením výčtu
a intervalů v kategorii. Podmínkou pro možnost vytváření intervalů v kategorii
je práce nad daty, které mají sémantický typ ordinální, cyklický ordinální
nebo kardinální (viz \ref{datasemantics}).
\paragraph{}
V rámci diplomové práce \cite{kuchar} byly vytvořeny prostředky pro práci
s atributy a kategorii, avšak pro uživatelskou práci byl z důvodu pracnosti
implementován pouze atribut typu "Each value one category", který, jak plyne
z názvu, umí vytvořit ze zkoumaného datového sloupce atribut obsahující
výčtové kategorie pro každou hodnotu ve sloupci.
\paragraph{}
Atributy "Ekvidistanční intervaly" a "Ekvifrekvenční intervaly" ve formě
krabiček pro uživatelskou práci v systému Ferda DataMiner byly implemen\-továny
autorem této diplomové práce, jedná se o přínos autora. Taktéž byla autorem
implen\-tována krabička "Statický atribut", která umožňuje přímou editaci
atributu, včetně editace výčtu a intervalů u jednotlivých kategorii.

\subsection{Definování množiny relevantních otázek}
Principem metody GUHA je možnost jednoduchého zadání množiny relevantních
otázek. Tyto otázky jsou poté generovány tzv. minerem a postupně
verifikovány na základě kvantifikátorů, které jsou součástí zadání úlohy GUHA.
Lze zadat generování boolských a kategoriálních atributů. Zde se podrobněji
zaměříme na ty boolské, protože autorem implementována relační rozšíření
4ft a SD4ft minerů vystupují jako jistý druh právě boolských atributů.
Pro zevrubnější pochopení těchto pojmů GUHA autor doporučuje k prostudování
buď přímo systém Ferda DataMiner, který se ostatně od začátku vyvíjel přímo
pro využití k výuce data\-miningu anebo z použité literatury 
\cite{guhabasic}.
\subsection{Boolské atributy}
Následuje definice boolského atributu, jak je uvedena v \cite{guha}.

\newtheorem{booleanattributedef}{Definice booleovského atributu}
\begin{booleanattributedef}
Booleovský atribut je formule splňující následující podmínky.
\paragraph{}
Pokud \emph{a} je atribut a $\alpha$ je neprázdná podmnožina množiny
\{$a_{1},\ldots,a_{k}$\}, pak $A(\alpha)$ je \emph{základní booleovský atribut}.
$\alpha$ je koeficient (podrobněji v \ref{coefficients}) základního booleovského
atributu $A(\alpha)$. Každý základní booleovský atribut je booleovský atribut.
Pokud $\phi$ a $\psi$ jsou booleovské atributy, pak $\phi \wedge \psi$,
$\phi \vee \psi$ a $\neg\phi$ jsou odvozené booleovské atributy. Každý
\emph{odvozený booleovský atribut} je booleovský atribut.
\end{booleanattributedef}
Dále GUHA pracuje s pojmem \emph{dílčí booleovský atribut}, kterým označuje
booleovské atributy, které vystupují jako operandy v konjunkcích a disjunkcích
booleovských atributů.
\paragraph{}
Základní booleovský atribut $A(\alpha)$ nabývá hodnoty \emph{true} na řádku
\emph{o} matice \emph{M}, pokud $\emph{a}\in\alpha$, kde \emph{a} je hodnota
atributu \emph{a} na řádku \emph{o} - dle odstavce 2 v \cite{guha}.
Hodnota odvozených booleovských atributů se definuje obvyklým způsobem
dle následující tabulky:
\paragraph{Hodnoty odvozených boolských atributů}
\paragraph{}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
\hline
$\phi$ & $\psi$ & $\phi \wedge \psi$ & $\phi \vee \psi$ & $\neg\phi$ \\
\hline
true & true & true & true & false \\
\hline
true & false & false & true & false \\
\hline
false & true & false & true & true \\
\hline
false & false & false & false & true \\
\hline
\end{tabular}
\paragraph{}
Hodnota booleovského atributu $\phi$ v řádku o matice \emph{M} se značí
$\phi(o,\emph{M})$. Platí, že $\phi(o,\emph{M})=true$, pokud $\phi$ je pravdivý
na řádku \emph{o} matice \emph{M}, jinak $\phi(o,\emph{M})=false$.
\subsection{Zadání množiny relevantních otázek}
Zde popíšeme možnosti nastavení důležitosti jednotlivých složek zadání
booleovského atributu, jak byly prvně popsány T.Karbanem v \cite{relminer}
a implementovány do prostředí Ferda DataMiner T.Kuchařem v \cite{kuchar}.
\begin{description}
\item[Forced]Booleovský atribut musí být přítomen v každé relevantní otázce.
Aby bylo dosaženo této podmínky, musí zřejmě každý booleovský atribut
odvozený od jiného \emph{Forced} booleovského atributu (negací, konjunkcí, apod.)
být rovněž typu \emph{Forced}. Této vlastnosti lze elegantně využít při dělení
úlohy na disjunktní části, které lze řešit odděleně a tedy výhodně distribuovat.
\item[Basic]Má stejný význam jako termín \emph{Basic} pro literál v LISp Mineru.
\emph{Basic} booleovský atribut může být používán volně, tj. může, ale nemusí být
použit v konjunkci (resp. disjunkci).
\item[Auxiliary]Má odlišný význam než termín \emph{Remaining} pro literál
v LISp Mineru. \emph{Auxiliary} booleovský atribut smí být použit pouze 
v případě, pokud již byl v konjunkci (resp. disjunkci) použit nějaký
\emph{Forced} nebo \emph{Basic} booleovský atribut. To znamená, že není možné
vytvářet konjunkce (resp. disjunkce) pouze z \emph{auxiliary} dílčích
booleovských atributů. Booleovské atributy vystupující jako jediné operandy
v rámci jiných booleovských atributů (např. negace, konjunkce, $\ldots$)
proto nesmí být typu \emph{auxiliary}.
\end{description}
Pro podrobnější popis všech možností zadání boolských atributů autor
doporučuje prostudovat \cite{kuchar}.
\subsection{Koeficienty}
\label{coefficients}
Koeficient je vlastní neprázdná podmnožina všech kategorií základního atributu,
které mohou být použity při zpracování úlohy. V prostředí \mbox{Ferda DataMiner}
použiváme koeficienty následujících typů (pro zjednodušení zápisu místo 
$A(\{1\})$ píšeme zkráceně pouze $A(1)$ a místo $A(\{1,2\})$ píšeme
pouze $A(1,2)$ apod.).
\begin{description}
\item[Podmnožiny]
Uživatel definuje její minimální a maximální délku. Mějme například atribut
\emph{a} s kategoriemi $\{1, 2, 3, 4\}$, pokud chceme vy\-generovat podmnožiny
velikosti 1-2, výstupem budou následující základní booleov\-ské atri\-buty
(v tomto pořadí): $A(1)$, $A(1,2)$, $A(1,3)$, $A(1,4$), $A(2)$, $A(2,3)$,
$A(2,4)$, $A(3)$, $A(3,4$) a $A(4)$.
\item[Intervaly]
Uživatel definuje jejich minimální a maximální délku. Požadavkem je,
aby kategorie byly sousední. Pro atribut \emph{a} s kategoriemi
$\{1, 2, 3, 4, 5\}$ budou intervaly délek 2–3 v základních booleovs\-kých
atri\-butech vypadat takto: $A(1,2)$, $A(1,2,3)$, $A(2,3)$, $A(2,3,4)$,
$A(3,4)$, $A(3,4,5)$ a $A(4,5)$.
\item[Cyklické intervaly]
Podobají se běžným intervalům, ale kategorie jsou cyklické. V našem příkladě
budou cyklické intervaly délky 3 dávat základní booleovské atributy:
$A(1,2,3)$, $A(2,3,4)$, $A(3,4,5)$, $A(4,5,1)$ a $A(5,1,2)$. Tento typ 
má význam u typu ordinálních dat, kde první kategorie přirozeně následuje
po poslední. Příkladem mohou být dny v týdnu nebo měsíce v roce.
\item[Levé řezy]
Jde o intervaly s levou hranicí pevně fixovanou na první kategorii. V našem
příkladě levé řezy délky 3 budou základní booleovské atributy:
$A(1)$, $A(1,2)$ a $A(1,2,3)$.
\item[Pravé řezy]
Analogicky k levým řezům lze definovat pravé řezy. Na stejném příkladu půjde
o základní booleovské atributy: $A(5)$, $A(5,4)$ a $A(5,4,3)$.
\item[Řezy]
Řezy jsou sjednocením levých a pravých řezů, tedy v našem příkladu jde 
o základní booleovské atributy: $A(1)$, $A(1,2)$, $A(1,2,3)$, $A(3,4,5)$,
$A(4,5)$ a $A(5)$.
\item[Pevná podmnožina]
Jde o speciální případ koeficientu, kde uživatel vybere kategorie, které
budou tvořit konkrétní základní booleovský atribut. V našem příkladu,
vybere-li uživatel kategorie $2$, $3$ a $5$, bude jediným základním 
booleovským atributem na výstupu $A(2,3,5)$. Tento typ koeficientu se objevuje
již v systému Rel Miner a zobecňuje koeficient typu Jedna dílčí kategorie
známý v systému LISp-Miner. Je rovněž implementován v prostředí 
\mbox{Ferda DataMiner} T.Kuchařem v \cite{kuchar}.
\end{description}
Délka pevně zvoleného koeficientu je dána počtem použitých kategorií.

\subsection{Kategoriální atributy}
S kategoriálními atributy pracují některé dataminigové procedury. Více o použití
kategoriálních atributů se lze dočíst v \ref{miners}.
\subsection{Generování boolských atributů}

\subsection{Princip bitových řetízků}
\label{bitstrings}

\subsection{Dataminingové procedury}
\label{miners}
\subsection{Existující implementace}
\label{implementations}
\subsubsection{Lisp-Miner}
\subsubsection{Rel-Miner}
\subsubsection{Ferda DataMiner}

\section{Relační asociační pravidla a virtuální atributy}
\subsection{Úvod}
Zde bude krátce popsáno rozšíření asociačních pravidel pro práci s vícero datovými
tabulkami takové, aby byly zachovány všechny vlastnosti metody GUHA a zároveň
aby se umožnil popis zajímavých vzorců nalazených na více datových tabulkách.
Vlastnosti metody GUHA, zejména zadávání úlohy pro datamining a implementace
pomocí práce s bitovými řetízky zůstanou zachovány. Pro podrobnější popis
teorie rozšíření metody GUHA o pravidla pro relační datamining doporučujeme
prostudovat \cite{relminer}. Protože cílem dané diplomové práce je konkrétní
implementace postupu relačního dataminingu, zde se zaměříme pouze na některé
nejdůležitější aspekty kritické pro pochopení implementace v rámci prostředí
Ferda.
\subsection{Virtuální atributy}
Asociáční pravidla se rozšíří o možnost práce s více datovými tabulkami.
Datová matice, která byla zkoumána pomocí původních asociačních pravidel, 
bude hlavní. Další datové tabulky budou rozšířením hlavní tabulky o nějaký atribut
a mohou být obecně ve vztahu 1:N ke hlavní datové matici. Jako příklad může
posloužit databáze klientů banky, kde v hlavní tabulce máme uloženy osobní
údaje klientů a například v tabulce transakce jsou uloženy transakce pro účty
klientů. Dalším příkladem je databáze pacientů, kde v rozšířující tabulce jsou
uložená měření krevního tlaku pro jednotlivé pacienty.
\paragraph{}
Základním pojmem, o který se rozšíří původní asociační pravidla, je
\emph{virtuální atribut}. Virtuální atributy jsou nově přidané sloupce
k analyzované datové matici. Tyto sloupce se do původné datové matice zpětně
neukládají, avšak dolování dat probíhá, jakoby tyto nově vytvořené sloupce
v původní matici byly - vytvářejí se (nebo v případě konkrétní implementace
v rámci dané diplomové práce se vytváří pouze jejich reprezentace za pomocí
bitových řetízků) za běhu.
\paragraph{}
Pro názornost uveďme několik příkladů virtuálních atributů. Použijeme
databázi klientů fiktivní banky Barbora, kde hlavní tabulka obsahuje
základní data o klientech a tabulka transakcí obsahuje pohyb na jejich účtech.
Zkoumejme následující hypotézu:
\begin{eqnarray}
\label{eq:aggrattributeexample}
TYPE="PRIJEM" \& AMOUNT > AVG(AMOUNT)*2 \Rightarrow_{80\%} \nonumber\\
OPERATION="PREVOD NA UCET"
\end{eqnarray}
Zde jsme použili jeden virtuální atribut $AVG(AMOUNT)*2$, kde $AVG$ je
agregační funkce SQL. Hypotéza může znamenat zjednodušeně řečeno,
předpoklad o faktu, že vyšší přísuny peněz na účet probíhají spíše
bezhotovostně. Tato hypotéza může a nemusí mít smysl - autor neaspiruje
na odborníka v bankovnictví.
Uvažme další hypotézu:
\begin{eqnarray}
\label{eq:hyprattributeexample}
TYPE="PRIJEM" \& AMOUNT > AVG(AMOUNT)*2 \Rightarrow_{80\%} \nonumber\\
OPERATION="PREVOD NA UCET"
\end{eqnarray}
\paragraph{}
Z výše uvedeného lze vidět, jak rozdělujeme virtuální atributy. Uvažujeme
dva základní druhy, jak jsou chápany
v \cite{relminer}. Oba druhy atributů jsou v rámci dané práce implementovány
do prostředí Ferda.
\paragraph{}
První skupinou jsou sloupce vzniklé jako výsledek předzpracování dat z databáze.
Jmenují se agregační atributy. Druhou skupinou jsou virtuální atributy vzniklé
jako výsledek běhu některé z dataminingových úloh - konkrétně například můžeme
použít míru platnosti hypotéz pro jednotlivé záznamy v hlavní tabulce jako
nový datový sloupec.
\subsubsection{Agregační atributy}
Agregační atribut se reprezentuje novým virtuálním sloupcem (který se
kvůli samotné podstatě principu vituálního atributu neukládá do databáze),
Ten vzniká jako výsledek funkce nad daty z více datových tabulek, přičemž
zmíněná funkce přiřadí každému objektu v hlavní datové matici reálné číslo
vypočítané na základě hodnot v odpovídajících sloupcích z vedlejších datových 
matic.
\paragraph{}
Jako příklady takto uvažovaných funkcí může posloužit mimo jiné
množina SQL agregačních funkcí, která vyhovuje výše uvedené definici. Dále můžeme
uvažovat množinu obecnějších funkci zpracovávajících data z vedlejších
datových tabulek. Příklad implementace takových funkcí můžeme naleznout v
\cite{duchacek} - jedná se o implementaci ve formě skriptu napsaného
v jazyce C\# interpretovaného
přímo za běhu. Takto lze implementovat i obecnější agregační atributy než
pouze za použití SQL agregačních funkcí.

\subsubsection{Hypotézové atributy}
Narozdíl od agregačních atributů, hypotézové atributy nelze získat za pomocí
agregačních funkcí nad daty z hhlavní a vedlejších datových tabulek. Tyto 
atributy vzníkají jako výsledek běhu dataminingových úloh nad vedlejšími
datovými tabulkami a dále se používají při běhu dataminingových úloh nad
hlavní datovou tabulkou. Ústřední myšlenkou je zavést definici atributu
se semantikou hypotézy (ve smyslu metody GUHA), jehož hodnotou by byla konkrétně
síla nebo platnost hypotézy nad vedlejšími datovými tabulkami a takto
nadefinovaný sloupec by se použil "o úroveň výše" - pro generaci hypotéz
při běhu další dataminingové úlohy.


